[
    {
        "id": 0,
        "title": "ონლაინ მოქცევის ეთიკა",
        "content": "თითოეული ბავშვისთვის მნიშვნელოვანია, გაერკვნენ და გაანალიზონ თუ რას გულისხმობს ეთიკური მოქცევის წესები, რომელშიც მოიაზრება როგორც საკუთარი, ასევე სხვა ადამიანების პატივისცემა. განსაკუთრებით რთულია ამის განსაზღვრა ონლაინ სივრცეში, სადაც ადამიანები ღიად გამოხატავენ პირად აზრებსა და გრძნობებს. ბავშვები, რომლებიც მოიხმარენ სოციალურ ქსელებს აუცილებელია იცოდნენ, ის მთავარი და ფუნდამენტალური წესები, რომლის არ გათვალისწინებასაც ძალიან ცუდი შედეგები მოაქვს. ხშირად ადამიანებს ავიწყდებათ, რომ ონლაინ სივრცეების მიღმა ნამდვილი ადამიანები დგანან და იყენებენ საუბრის უხეშ ტონსა, თუ მუქარის შემცველ ტექსტებს. ეს რომ თავიდან აირიდოთ, ბავშვებს გულწრფელად უნდა აუხსნათ თუ რაოდენ დიდი ზეგავლენის მოხდენა შეუძლია ნეგატიურ სიტყვებს და რამდენად მნიშვნელოვანია დაუფიქრდნენ გამოყენებული ენის ფორმას. ასევე, მათ უნდა დაეხმაროთ შეარჩიონ ის გზები, რომლებიც ონლაინ ბულინგის აღმოფხვრას შეუწყობს ხელს. მათთვის მშობლის მხრიდან მხარდაჭერა და გარკვევა ამ ყოველივეში, სასიცოცხლოდ მნიშვნელოვანი ნაწილია. ასევე, უნდა გახსოვდეთ ის დეტალიც, რასაც სხვისი საკუთრების ხელყოფა ჰქვია.  ბავშვებმა კარგად უნდა გაიაზრონ, რომ ინტერნეტში გავრცელებული პირადი მასალა: ვიდეო, ფოტო, თამაში თუ სხვა, ავტორთან შეთანხმებით უნდა გამოიყენონ, ისე რომ ჩაჯდეს ეთიკის ნორმების ფარგლებში. ",
        "question": "აუცილებელია თუ არა, ბავშვები იყვნენ ინფორმირებულები სოც.ქსელების გამოყენების წესებზე?",
        "answers": {
            "a": "არა, რადგან ბავშვი თვითონ მიხვდება როგორ უნდა მოიქცეს",
            "b": "დიახ, რადგან შეიძლება ის ბულინგის მსხვერპლი გახდეს",
            "c": "ნაწილობრივ, რადგან დამოუკიდებლად გაართვან თავი სირთულეებს",
            "d": "დიახ, რადგანაც შეიძლება ეს ზიანის მომტანი იყოს მრავალ ასპექტში როგორც მისთვის, ასევე სხვა ადამიანისთვისაც"
        },
        "right": "დიახ, რადგანაც შეიძლება ეს ზიანის მომტანი იყოს მრავალ ასპექტში როგორც მისთვის, ასევე სხვა ადამიანისთვისაც"
    },
    {
        "id": 1,
        "title": "FOMO: ჩვენი დამოკიდებულება სოციალურ მედიასთან",
        "content": "ახალი ამბების ფიდზე ყოველდღიურად აწყდებით სხვადასხვა სახის ინფორმაციას, რომლებშიც თქვენ სწორედ დასქროლვის დროს გაერკვიეთ, შემდეგ კი გიჩნდებათ შიშის გრძნობა, რომ ეს ყველაფერი გამოტოვეთ. სწორედ ამას ეწოდება FOMO- fear of missing out. ეს არის შფოთვა, იმის შესახებ, რომ თქვენს გარშემო ხდება უამრავი საინტერესო რამ, რომლის ნაწილიც თქვენ არხართ. ადამიანები თითქმის ყველა სახის ინფორმაციას ავრცელებენ სოციალურ ქსელებში, შემდეგ კი თქვენ იწყებთ თქვენი ცხოვრების შედარებას სხვასთან. ეს ყველაფერი კი ავტომატურად იწვევს მუდმივ დაძაბულობას და შიშს. თუ გინდათ, რეალურად თავი აარიდოთ ამ ყოველივეს, ეცადეთ შეზღუდოთ დრო სოციალური მედიისგან, ან რამდენიმე დღე სრულად დაისვენეთ მისგან. ასე თქვენ შეძლებთ აქცენტი გააკეთოთ თქვენს ცხოვრებაზე და აღარ შეადაროთ ის სხვისას. ადამიანები ონლაინ სივრცეში თავს განსაკუთრებულად აჩვენებენ, თუმცა არუნდა დაგავიწყდეთ, რომ რეალურად ეს ასე არ არის და ისინი ცდილობენ შეიქმნან საკუთარი შეფარვითი იმიჯი. უნდა გახსოვდეთ, რომ ამ ყველაფრის უკან ჩვეულებრივი ადამიანები არიან, რომლებსაც ისეთივე ცხოვრება აქვთ როგორიც თქვენ და ისინიც განიცდიან FOMO-ს. ",
        "question": "რას გულისხმობს FOMO?",
        "answers": {
            "a": "სურვილს, ჩვენც იგივე ცხოვრება გვქონდეს როგორიც სხვებს",
            "b": "რამდენიმე დღე მედიისგან დასვენებას",
            "c": "შიშის შეგრნება, რომ მნიშვნელოვანი ამბები გამოტოვეთ",
            "d": "შფოთვა ახალი ფოტოს გამოქვეყნებაზე"
        },
        "right": "შიშის შეგრნება, რომ მნიშვნელოვანი ამბები გამოტოვეთ"
    },
    {
        "id": 2,
        "title": "რას ნიშნავს და როგორ მოქმედებს „საინფორმაციო ბუშტი“",
        "content": "თითოეული ვებ-გვერდი, სხვადასხვა ადამიანთან, სხვადასხვანაირად ჩანს, რადგანაც ალგორითმები აკვირდებიან თქვენს აქტივობებს და სწორედ იმ შინაარსის კონტენტს გთავაზობენ, რომელიც თქვენითვის მოსაწონი იქნება. შესაბამისად თქვენ ზუსტად იმ ინფორმაციას იღებთ, რომელიც სავარაუდოთ მოგწონთ ან გაინტერესებთ, ეს ნიშნავს, რომ თქვენ ექცევით „საინფორმაციო ბუშტში“. თითქოს ეს ყველაფერი კარგია, რადგან ინტერნეტში უსასრულო მასალაა და თქვენ ზედმეტად აღარ გიწევთ ამა თუ იმ ინფორმაციის მოძიება. თუმცა, თუ მხოლოდ იმას ნახავთ რაც თქვენ გაინტერესებთ, დიდი ალბათობაა იმის, რომ გამოტოვოთ სხვა ბევრად საჭირო ინფორმაციები. გარდა ამისა, საინფორმაციო ბუშტში ყოფნა გულისხმობს იმას, რომ თქვენ მხოლოდ ინფორმაციის ერთ ნაწილზე გაქვთ წვდომა, შესაბამისად ვერ გაერკვევით არის თუ არა ის ჭეშმარიტი. სანამ ზუსტი პასუხი გექნებათ, თუ როგორ უნდა დააღწიოთ თავი საინფორმაციო ბუშტსა და ალგორითმებს, აუცილებელია გახსოვდეთ მისი არსებობა და მუდმივად ეძიეთ ალტერნატიული გზები ამა თუ იმ საკითხზე.",
        "question": "რას გულისხმობს საინფორმაციო ბუშტი?",
        "answers": {
            "a": "ალგორითმების არსებობას ინტერნეტ სივრცეში",
            "b": "ალგორითმების საშუალებით,ვიღებთ იმ ინფორმაციას, რომელიც გვაინტერესებს ან მოგვწონს",
            "c": "ინფორმაციას, რომელიც ყველასთან ერთი და იგივეა",
            "d": "არ არსებობს არანაირი „საინფორმაციო ბუშტი“"
        },
        "right": "ალგორითმების საშუალებით,ვიღებთ იმ ინფორმაციას, რომელიც გვაინტერესებს ან მოგვწონს"
    },
    {
        "id": 3,
        "title": "როგორ გავშიფროთ ფოტოსურათი",
        "content": "დეზინფორმაციის გავრცელების უამრავი სახე არსებობს. ყველაზე გავრცელებული სახეები არის სათაური, ვიდეო, ფოტო, რომლებიც შესაძლოა ყველგან შეგხვდეთ. შეცდომაში შემყვანი სურათები, ონლაინ სივრცის თანმდევი ნაწილია და ისინი სხვადასხვა მიზნით შეიძლება იყოს შექმნილი.ამიტომ,კარგია იმის ცოდნა, თუ როგორ გაშიფროთ ვიზუალური გამოსახულებები და ფოტოსურათები. ამისთვის უნდა შეხედოთ ფოტოსურათს მთლიანად და შემდეგ დაყოთ მცირე ელემენტებად. რის შემდეგაც, ყურადღება უნდა მიაქციოთ თითოეულ დეტალს,  რადგან ყველაფერმა შეიძლება გავლენა მოახდინოს ფოტოსურათის ძირითად სათქმელზე. ცალკე და ერთად აღებულმა დეტალებმა,შესაძლოა შეცვალოს ფოტოსურათის შინაარსი. ამრიგად,კრიტიკული კითხვების დასმა ფოტოსურათების გაშიფვრის ერთ-ერთი საუკეთესო მეთოდია.",
        "question": "უნდა გავშიფროთ თუ არა ფოტოსურათი?",
        "answers": {
            "a": "დიახ, რადგან შეიძლება ადამიანი არმოგვეწონოს",
            "b": "დიახ, რადგან შეიძლება ადამიანი გვატყუებდეს თავის ასაკს",
            "c": "არა, რადგან ფოტოსურათი უტყუარი მასალაა",
            "d": "დიახ, რადგან შეიძლება ეს დეზინფორმაციის გავრცელებას ემსახურებოდეს"
        },
        "right": "დიახ, რადგან შეიძლება ეს დეზინფორმაციის გავრცელებას ემსახურებოდეს"
    },
    {
        "id": 4,
        "title": "როგორ ვუპასუხოთ დეზინფორმაციას ონლაინ სივრცეში",
        "content": "ყალბი ინფორმაციის გაცნობისას, ზოგჯერ თქვენ გაქვთ მიზეზები, რომ სიჩუმე ამჯობინოთ, ან შესაძლოა არ იყოთ დარწმუნებული მის მცადრობასა თუ  ჭეშმარიტებაში. თუმცა მოქმედება ყოველთვის აუცილებელია. ამის შესწავლაში თქვენ დაგეხმარებათ სამი რეკომენდირებული გზა: დასვათ კითხვები ინფორმაციის სანდოობასა და წარმომავლობაზე, ეს ადამიანებს ეხმარება დაფიქრდნენ რამდენად ნამდვილ ამბავს აზიარებენ და მიხვდებიან ყალბია თუ არა ინფორმაცია. დეზინფორმაცია უნდა შეასწოროთ ნამდვილის მითითებით, და ამასთანავე დარწმუნდით, რომ თქვენი გაზიარებული ინფორმაციის წყარო ლეგიტიმურია, რომელიც სიმართლეს წარმოაჩენს. აუცილებელია დეზინფორმაციის გამოაშკარავება იმ შემთხვევაში, თუ ის ფართო აუდიტორიაზე გავრცელდა. ამ დროს უნდა აღნიშნოთ, სად და როგორ გაარკვიეთ ინფორმაციის სიყალბე, რომ სხვა თქვენს გარშემო მყოფმა ადამიანებმა თავი აარიდონ სიცრუის გავრცელებას. ",
        "question": "უნდა გვქონდეს თუ არა რეაგირება დეზინფორმაციაზე?",
        "answers": {
            "a": "დიახ, რადგან ამან შეიძლება დიდი ზიანი მიაყენოს ყველას",
            "b": "დიახ, რადგან ტყუილი არ შეიძლება",
            "c": "არა, ჩემი საქმე არ არის",
            "d": "დიახ, რადგან მატყუარა ადამიანი უნდა დაისაჯოს"
        },
        "right": "დიახ, რადგან ამან შეიძლება დიდი ზიანი მიაყენოს ყველას"
    },
    {
        "id": 5,
        "title": "ისტორია ყალბი ინფორმაციის შექმნისა და გავრცელების შესახებ",
        "content": "ყალბი ინფორმაციის ისტორია ბევრად ადრე იწყება, ვიდრე სოციალური მედიის პლათფორმა შეიქმნებოდა. ის წარსულში ბეჭდური მედიისა და ტაბლოიდების საშუალებით ვრცელდებოდა, რასაც ყვითელი პრესა ეწოდება. ყვითელი პრესის წარმოშობა ორი გაზეთის გამომცემლის პაექრობამ გამოიწვია და მას შემდეგ  მნიშვნელოვან როლს თამაშობდა ისტორიაში. მაგალითად, ყვითელი პრესის უკონტროლო გამოყენებამ, დიდი როლი ითამაშა აშშ-ს 1898 წლის ესპანეთ-ამერიკის ომში ჩაბმაში. ყალბი ინფორმაციის შექმნა ბევრ ეტაპს მოიცავს: ყალბი ვებგვერდის შექმნას, სხვების მიერ შექმნილი შინაარსის მოპოვებას, დამუშავებას, მის გაყალბებას, ან ყალბი და სენსაციური ახალი ინფორმაციის შექმნასა და რეალურ ამბებად წარმოჩენას, შემდეგ სოციალური მედიის სივრცის დაპყრობას და რაც შეიძლება მეტი ყურადღების მიქცევას. ყალბი ამბების ვებ-გვერდების შექმნას მრავალი მიზეზი აქვს: პოლიტიკური ჭრილი, გამავრცელებლის პოპულარობა და ა.შ.",
        "question": "აქვს თუ არა ყალბი ინფორმაციის შექმნას გარკვეული ეტაპები?",
        "answers": {
            "a": "დიახ, ამ პროცესს შეიძლება თან ახლდეს ბევრი ეტაპი",
            "b": "დიახ, რადგან ადამიანები აყალბებენ ინფორმაციას",
            "c": "არა, რადგან ეს გარკვეული წესების გარეშე ხდება",
            "d": "დიახ, ის მხოლოდ  სამი ეტაპისგან შედგება"
        },
        "right": "დიახ, ამ პროცესს შეიძლება თან ახლდეს ბევრი ეტაპი"
    },
    {
        "id": 6,
        "title": "ყალბი ინფორმაცია",
        "content": "ყალბ ინფორმაციას დღესდღეისობით ყოველ ნაბიჯზე ხვდებით. ყალბი ინფორმაცია არის გამოგონილი ან   გადაკეთებული ამბავი,  რომელიც შეიძლება ჰგავდეს ახალი ამბების მედიის შინაარსს, მაგრამ არ აკმაყოფილებდეს საინფორმაციო მედიის სარედაქციო ნორმებს და არ ეყრდნობოდეს პირველ წყაროს. ყალბი ინფორმაციის გავრცელებით შეიძლება ადამიანების მანიპულირება და ამის მეთოდებია: პროპაგანდა, მაცდური  სათაურები ,ქლიქბეითი, “დაუდევარი” ჟურნალისტიკა ,სატირა/პაროდია და სხვა. სამწუხაროდ, დღეს ყალბი ინფორმაცია უფრო სწრაფად ვრცელდება, ვიდრე რეალური, რამაც შეიძლება საზოგადოების პოლარიზება და დაპირისპირება გამოიწვიოს. ამის მთავარი მიზეზი კი არის ის, რომ ადამიანის გონებას ურჩევნია იფიქროს იმაზე და დაიჯეროს ის, რაც მისთვის ნაცნობია და არ არის დაკავშირებული ფაქტების გამოძიებასთან.",
        "question": "რა შეიძლება გამოიწვიოს სოციალურ ქსელში ყალბი ინფორმაციის გავრცელებამ?",
        "answers": {
            "a": "ადამიანებს შორის კონფლიქტი",
            "b": "სახელმწიფოებს შორის დაპირისპირება",
            "c": "ყალბი ინფორმაციის გავრცელებას არ შეუძლია ზიანის მოტანა",
            "d": "საზოგადოების დაპირისპირება და პოლაზირება"
        },
        "right": "საზოგადოების დაპირისპირება და პოლაზირება"
    },
    {
        "id": 7,
        "title": "რა ასაკიდან უნდა დავიწყო სოციალური მედიის გამოყენება?",
        "content": "დღესდღეობით საზოგადოებაში დიდი პოპულარობით სარგებლობს სოციალური მედია, რასაც ადამიანები კომუნიკაციისთვის და ინფორმაციის გასაცვლელად იყენებენ. სოციალური მედიის სერვისების გამოყენებისას სპეციალური წესები და პირობები არსებობს. ყველაზე გასათვალისწინებელი ამ დიდი სიიდან, არის ასაკობრივი შეზღუდვა. ბევრი მათგანისთვის მინიმალური ასაკი არის 13 წელი, თუმცა ზოგიერთი სოციალური მედია უფრო მაღალ ასაკამდეა შეზღუდული. ამ აკრძალვის კონტროლი ხორციელდება კანონის დადგენილებით. მთავარი მიზეზი, თუ რატომ არ სურთ სოციალურ მედიებს, დაბალი ასაკობრივი ჯგუფისთვის გახადონ ესა თუ ის პლათფორმა ხელმისაწვდომი, არის ის, რომ  მათ უნდა მიიღონ ნებართვა  მშობლებისგან და აღმზრდელებისგან, რათა განცხორციელდეს წვდომა. ეს მათთვის დამატებითი სამუშაოა, ამიტომ ისინი ამას თავს არიდებენ. მთავარი რჩევაა ესაუბროთ ზრდასრულ ადამიანს, რომელსაც ენდობით, რადგან ისინი  დაგეხმარებიან გადაწყვიტოთ მზად ხართ თუ არა სოციალური მედიის გამოსაყენებლად.",
        "question": "რატომ უნდა ჰქონდეს ასაკობრივი შეზღუდვა სოციალურ მედიას?",
        "answers": {
            "a": "იმიტომ რომ მცირეწლოვან ბავშვებს უნდა ჰქონდეთ ნებართვა მშობლებისგან ან უფლებამოსილი პირებისგან",
            "b": "იმიტომ რომ ბავშვებმა არ გამოაქვეყნონ პირადი ფოტოები",
            "c": "ასაკობრივი შეზღუდვა აუცილებელი არ არის",
            "d": "იმიტომ რომ ზოგიერთი ადამიანი ამას ცუდად იყენებს"
        },
        "right": "იმიტომ რომ მცირეწლოვან ბავშვებს უნდა ჰქონდეთ ნებართვა მშობლებისგან ან უფლებამოსილი პირებისგან"
    },
    {
        "id": 8,
        "title": "ტროლები, ბოტები და კიბორგები ",
        "content": "დღესდღეობით,  21-ე საუკუნეს ტექნოლოგიების საუკუნის სახელით მოვიხსენიებთ. Fake news და დეზინფორმაცია ამ საუკუნის მთავარი თანმდევი ტერმინებია. მთავარი მექანიზმები, რისი გამოყენებითაც ფეიკების და დეზინფორმაციის გავრცელება ხდება არის:ტროლები, ბოტები და კიბორგები. ბოტი სოციალური ანგარიშია ,რომლის უკან კომპიუტერული პროგრამაა.ბოტებს გაანჩნიათ კონკრეტული მიზანი- საზოგადეოებაში სხვადასხვა,მცდარი,მიკერძოებული აზრის  გავრცელება. კიბორგი არის ბოტის ანგარიში, რომელსაც კონკრეტული ადამიანები აკონტროლებენ, რათა სოციალურ ანგარიშებს ადამიანისთვის დამახასიათებელი ნიშნებიც შესძინონ.ხოლო ტროლი, სოციალური მედიის ყალბი ანგარიშია,რომელიც იპარავს სხვის ვინაობას. ბოტისგან განსხვავებით, ის ჩვეულებრივი ადამიანია. იმისთვის რომ თავიდან აიცილოთ მცდარი ამბები, აუცილებელია არ დაიჯეროთ ინფორმაცია მიღებისთანავე და გადაამოწმოთ ისინი სანდო წყაროებზე.",
        "question": "რა ან ვინ არის ბოტი?",
        "answers": {
            "a": "ადამიანი, რომელიც მყისიერად პასუხობს შეტყობინებებს",
            "b": "ყალბი ანგარიში, რომელიც სხვის ვინაობას იპარავს",
            "c": "სოციალური ანგარიში, რომლის უკანაც კომპიუტერული პროგრამა დგას",
            "d": "რობოტი, რომელიც აკონტროლებს თქვენს სოციალურ ცხოვრებას"
        },
        "right": "სოციალური ანგარიში, რომლის უკანაც კომპიუტერული პროგრამა დგას"
    },
    {
        "id": 9,
        "title": "რატომ უნდა ვიყოთ მედიაწიგნიერები?",
        "content": "მედიაწიგნიერება უნარია, რომლის მეშვეობითაც შეგიძლიათ მოიპოვოთ ინფორმაცია, რომელსაც გააანალიზებთ, შეაფასებთ, ასევე  შექმნით და გაავრცელებთ სხვადასხვა საინფორმაციო წყაროს საშუალებით. ციფრული ერა გთავაზობთ უსასრულო რაოდენობის და განსხვავებული სახის პროდუქტებს, რომელთა შესახებაც დარწმუნებულები ვერ იქნებით, თუ ვინ ან რისთვის შექმნა ისინი. ნებისმიერ ადგილზე ყოფნისას, თქვენ აწყდებით უამრავი სახის ინფორმაციას, იქნება ეს კინოს აფიშა, წიგნები თუ სხვა, რომლებიც თქვენსკენაა მომართული.მედიის უარყოფითი ზეგავლენისგან თავის ასარიდებლად, საჭიროა იყოთ მედიაწიგიენრები, რადგანაც ამაში მოიაზრება: კრიტიკულად ფიქრი, ყალბი და ნამდვილი ამბის ერთმანეთისგან გარჩევა, მარკეტინგული თუ საკომუნიკაციო ხრიკების ცოდნა. ეს ყველაფერი გასწავლით თქვენ, თუ როგორ უნდა შექმნათ ჭეშმარიტი მედია კონტენტი და დაგეხმარებათ განსაზღვროთ, თუ რა როლი აქვს მედიას თქვენს კულტურაში. ",
        "question": "არის თუ არა აუცილებელი, რომ ვიყოთ მედიაწიგნიერები?",
        "answers": {
            "a": "ყველა პასუხი სწორია",
            "b": "დიახ, რადგან ადვილად გავარჩიოთ ყალბი ინფორმაცია ნამდვილისგან",
            "c": "დიახ, რადგან შევიძინოთ კრიტიკულად აზროვნების უნარი",
            "d": "დიახ, რადგან უნდა ვიცოდეთ მარკეტინგული ხრიკების შესახებ"
        },
        "right": "დიახ, რადგან ადვილად გავარჩიოთ ყალბი ინფორმაცია ნამდვილისგან"
    }
]